<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<relatório id="k1"
           xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
           xsi:noNamespaceSchemaLocation="Relatorio.xsd">
    <páginaRosto>
        <tema>XML</tema>
        <disciplina id="LPROG">
            <designação>Linguagens e Programação</designação>
            <anoCurricular>02</anoCurricular>
            <sigla>LPROG</sigla>
        </disciplina>
        <autor id="n1130720">
            <nome>José Miguel Batista de Lemos</nome>
            <número>1130720</número>
            <mail>1130720@isep.ipp.pt</mail>
        </autor>
        <autor id="n1131130">
            <nome>Rachine Francisco Semedo Gomes Ribeiro</nome>
            <número>1131130</número>
            <mail>1131130@isep.ipp.pt</mail>
        </autor>
        <autor id="n1151241">
            <nome>João Pedro Fernandes Pereira</nome>
            <número>1151241</número>
            <mail>1151241@isep.ipp.pt</mail>
        </autor>
        <data>2017-05-28</data>
        <turmaPL>2DH</turmaPL>
        <profPL>JRT</profPL>
        <logotipoDEI>http://www.dei.isep.ipp.pt/images/topo_index.png</logotipoDEI>
    </páginaRosto>
    
    <corpo id="Trabalho Prático de LPROG">
        <introdução tituloSecção="Introdução" id="SEC001">
            <bloco>
                <parágrafo>
                    <bold>
                        Este relatório explicativo do trabalho sobre tecnologias XML foi desenvolvido no âmbito da unidade curricular de Linguagens 
                        de Programação(LPROG), lecionada no segundo semestre do segundo ano da Licenciatura 
                        em Engenharia Informática no Instituto Superior de Engenharia do Porto, no ano letivo de
                        2016/2017.
                    </bold>
                </parágrafo>
                <parágrafo>
                    <bold>
                        Dentro da temática referida a cima será necessário cumprir um conjunto de objetivos concretos,
                        nomeadamente a definição de uma representação XML para um domínio específico e de uma sintaxe dessa 
                        linguagem através do respectivo XML Schema (XSD), criar  instâncias (documentos XML) e validá-las de acordo com o XSD 
                        e realizar transformações ao documento XML (para XML e HTML) usando XSLT e XPath.
                    </bold>
                </parágrafo>
            </bloco>
        </introdução>
        <secções>
            <análise tituloSecção="Análise" id="SEC002">
                <bloco>
                    <parágrafo>
                        <citação>RefW_003</citação>
                        <bold>
                            Será portanto necessária uma aplicação para manter o registo do catálogo de
                            livros em formato eletrónico comercializados por uma loja online.
                        </bold>                      
                        <bold>
                            Para isso, o documento XML que nos serviu como base do projeto, 
                            decidimos dividir a sua estrutura em duas partes: RegistoIndividuos e ListaRelacoes. 
                            A primeira será uma Base de Dados onde se encontraráa informação relativa aos individuos que constituirão a árvore geneológica; 
                            a segunda representará a listagem de relações familiares entre os intervenientes. Ambas as metades do documento estarão relacionadas através de um sistema de ID.                              
                        </bold>
                    </parágrafo>
                </bloco>
            </análise>
            <linguagem tituloSecção="A Linguagem" id="SEC003">
                <bloco>
                    <parágrafo>
                        <bold>
                            O XMLSchema que modelará o documento XML 
                            estará explicito num ficheiro XSD. 
                            A sua estrutura englobará o tipo EstudoGeneológico
                            (root), assim como os seus subtipos Lista de Relações e
                            Registo de Individuos. Tanto os individuos como as 
                            relações entre eles serão também definidos, tendo o primeiro
                            informação relativa ao seu ID, nome, data de nascimento
                            e falecimento (esta última opcional); enquanto que a 
                            relação (unidirecional)     englobará o id coindivíduo que visa, 
                            assim como o do individuo ao qual está relacionado e um subtipo
                            relação, no qual foi delimitado os tipos de relação que 
                            o ficheiro XML admite.
                            Em termos de limitações por este último subtipo imposto,
                            serão válidas relações de paternidade como pai-filho ou avô-neto, 
                            relações que provêm de situações entre irmãos exemplificado pelo
                            caso entre tio-sobrinho e cunhados, assim como as relações
                            entre indivíduos no mesmo nivel da árvore geneológica como irmandade,
                            casamento (cônjugue) ou posterior divórcio. 
                        </bold>
                    </parágrafo>
                </bloco>
                <bloco>
                    <parágrafo>
                        <itálico>Exemplo de Indivíduo</itálico>
                    </parágrafo>
                    <codigo>
                        <linha>&lt;individuo id="k06"&gt;</linha>
                        <linha>&lt;nome&gt;Eddard&lt;/nome&gt;</linha>
                        <linha>&lt;sexo&gt;Masculino&lt;/sexo&gt;</linha>
                        <linha>&lt;fotografia&gt;http://vignette2.wikia.nocookie.net/gameofthrones/images/9/9c/EddardStark.jpg/revision/latest?cb=20110626030942&lt;/fotografia&gt;</linha>
                        <linha>&lt;dataNascimento&gt;1967-09-06&lt;/dataNascimento&gt;</linha>
                        <linha>&lt;dataFalecimento&gt;2015-05-06&lt;/dataFalecimento&gt;</linha>
                    </codigo>
                    <figura src=".\imagens\test.png" descrição="Indivíduo"></figura>
                    <figura src=".\imagens\xsdInd.png" descrição="xsd:Individuo"></figura>
                </bloco>
                <bloco>
                    <parágrafo>
                        <itálico>Exemplo de Relação</itálico>
                    </parágrafo>
                    <codigo>
                        <linha>&lt;IndividuoRelacao&gt;</linha>
                        <linha>&lt;id&gt;k11&lt;/id&gt;</linha>
                        <linha>&lt;idOther&gt;k09&lt;/idOther&gt;</linha>
                        <linha>&lt;Relacao&gt;filho&lt;/Relacao&gt;</linha>
                        <linha>&lt;IndividuoRelacao&gt;</linha>
                    </codigo>
                    <figura src=".\imagens\rel.png" descrição="Relação"></figura>
                    <figura src=".\imagens\lim.png" descrição="Limitações Relação"></figura>
                </bloco>
            </linguagem>
            <transformações tituloSecção="Transformações" id="SEC004">
                <bloco>
                    <listaItems>
                        <item>XML</item>
                        <item>HTML</item>
                        <item>TXT</item> 
                    </listaItems>
                    <parágrafo>
                        <bold>
                            É providenciado, de acordo com a divisão do XML 
                            principal em Registo de Individuos e Lista de Relações,
                            2 ficheiros XLS para o transformar em TXT, um para cada
                            uma das partes fulcrais, sendo a sua informação apresentada
                            individualmente no ficheiro final. O mesmo ocorre com as 
                            transformações para o formato HTML. Na transformação para
                            um XML alternativo, agrupamos cada um dos individuos presentes
                            na árvore com as suas relações com os demais. 
                        </bold>
                    </parágrafo>
                </bloco>
                <bloco>
                    <parágrafo> 
                        <itálico>Exemplo de Transformação XML - XML:</itálico>
                    </parágrafo>
                    <figura src=".\imagens\xml.png" descrição="XML-XML"></figura>
                </bloco>
                <bloco>
                    <parágrafo>
                        <itálico>Exemplo de Transformação XML - HTML:</itálico>
                    </parágrafo>
                    <figura src=".\imagens\html.png" descrição="XML-HTML"></figura>
                </bloco>
                <bloco>
                    <parágrafo> 
                        <itálico>Exemplo de Transformação XML - TXT:</itálico>
                    </parágrafo>
                    <figura src=".\imagens\txt.png" descrição="XML-TXT"></figura>
                </bloco>
            </transformações>
        </secções>
        <conclusão tituloSecção="Conclusão" id="SEC005">
            <bloco>
                <parágrafo>
                    <bold>
                        Após a verificação dos documentos gerados pelas
                        transformações do XML original, verificámos que este processo
                        foi corretamente implementado para todos os formatos pedidos.
                        Todos os documentos que foram gerados pelos ficheiros XLS 
                        enumerados na secção de "Transformações" encontram-se com as 
                        especificações e informação pretendidas. 
                        Podemos portanto concluir que o trabalho correu relativamente bem graças a uma boa coordenação em grupo, onde o diálogo e a troca de opiniões foram importantíssimas para
                        a superação dos problemas que foram surgindo. É necessário também realçar a importância das aulas, pois foram decisivas para conseguirmos desenvolver
                        corretamente o trabalho, bem como todos os documentos de apoio disponibilizados no moodle e a constante pesquisa efectuada ao longo do processo de desenvolviemento.                    
                        Face a tudo isto, é unânime no grupo que este projeto teve um papel fundamental para um maior conhecimento e compreensão de XML e suas tecnologias, e nos encontramos 
                        melhor preparados agora para a realização do exame final da cadeira.
                    </bold>
                </parágrafo>
            </bloco>
        </conclusão>
        <referências> 
            <refWeb idRef="RefW_001"> <!--Usar para paginas da web-->
                <URL>https://www.w3schools.com/xml/ref_xsl_el_key.asp</URL>
                <descrição>XSLT key() Function</descrição>
                <consultadoEm>2016-05-16</consultadoEm>
            </refWeb>
            <refWeb idRef="RefW_002"> <!--Usar para paginas da web-->
                <URL>https://www.w3schools.com/xml/xml_xslt.asp</URL>
                <descrição>XML and XSLT</descrição>
                <consultadoEm>2016-05-14</consultadoEm>
            </refWeb>
            <refWeb idRef="RefW_003">
                <URL>https://www.w3schools.com/xml/xsl_intro.asp</URL>
                <descrição>XSLT Introduction</descrição>
                <consultadoEm>2016-05-09</consultadoEm>
            </refWeb>
            <refWeb idRef="RefW_004"> <!--Usar para paginas da web-->
                <URL>https://moodle.isep.ipp.pt/pluginfile.php/148179/mod_resource/content/8/TP201617.pdf</URL>
                <descrição>Enunciado</descrição>
                <consultadoEm>2016-05-04</consultadoEm>
            </refWeb>
        </referências>
    </corpo>
    <anexos tituloSecção="Anexos" id="ANX001">
        <bloco>
            <codigo id="k05">
                <linha>code</linha>
                <linha>codes</linha>
            </codigo>
        </bloco>
    </anexos>
</relatório>